\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}

\usepackage{amsmath}  
%\usepackage{bmatrix}
\usepackage{accents}

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}


%\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, mars 2023}

\vspace{.3cm}

{\sc \large CC2 du cours "Mécanique des fluides 2" Dur\'ee : 1h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}
\large
%
\section{Questions de cours}

\begin{enumerate}


%\item Définir les notions de {\em lignes de courant} et de {\em trajectoires}. Dans quels cas ces concepts sont-ils équivalents ?
 
%\item Sous quelles hypothèses peut-on décrire un écoulement à partir d'un fonction de courant $\psi$ ? Discutez les principales propriétés mathématiques de la fonction $\psi$.


\item A partir de l'équation de Navier-Stokes sous sa forme classique, établir le bilan local d'énergie cinétique.

\item En déduire le premier théorème de Bernoulli. Enoncez les hypothèses de validité de ce dernier et précisez à quelle étape de la démonstration apparaissent chacune de celles-ci.

%\item Sous quelles hypothèses (mathématiques) peut-on décrire un écoulement à partir d'un potentiel $\Phi$ ? Dans quelles situations physiques ces hypothèses sont-elles justifiées ?





\end{enumerate}
%
%\section{Exercices (proches des exercices de cours)}
%
%\subsection{Etude en similitude d'une aile de libellule}
%
%
%\begin{enumerate}
%
%\item On cherche à estimer la force de portance exercés sur une aile de libellule, de longueur $L = 5cm$ et surface $S = 5 cm^2$, se déplaçant dans l'air 
%($\rho_a = 1.225 kg/m^3, \nu = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s$) 
%à la vitesse $U = 4m/s$. 
%
%Une expérience avec une maquette à échelle augmentée d'un facteur $4$ (longueur de l'aile $L_m = 20cm$)  
%en soufflerie hydraulique ($\rho_e = 1000 kg/m^3, \nu = 10^{-6} m^2/s$)  
%effectuée {\em en similitude de Reynolds} a permis de mesurer une portance $L_m=  1.1\cdot 10^{-4} N$. 
%
%
%%{\em NB : Les propriétés physiques de l'eau et de l'air sont données dans le formulaire.}
%
%\item Calculez le nombre de Reynolds caractérisant le vol de la libellule. Que peut-on en déduire sur le régime d'écoulement ?
%
%\rep{ $Re = 523.2$. on est en régime dominé par l'inertie mais ou la viscosité reste importante. L'écoulement reste laminaire.}
%
%
%
%\item Donnez la vitesse $U_M$ dans la soufflerie hydraulique pour être en similitude de Reynolds. 
%
%\rep{ $U_m = 2.6 mm/s$}
%
%
%\item 
%En déduire la portance $L$ exercée sur l'aile de la libellule. L'ordre de grandeur ce cette force vous semble-t-elle compatible avec le vol de l'insecte ?
%
%\rep{ On a égalité des coefficients de portance : $C_x = 2L/(\rho_a S U^2) = 2 L_m/(\rho_e S_M U_M^2)$. $S_m = 4^2 \cdot S$.
%On trouve $C_x = 4$ et donc $L = 0.02 N$.
%
%Cette portance permet de porter un poids d'environ $2g$. C'est compatible avec le poids de l'insecte qui est de quelques grammes.
%}
%
%\end{enumerate}
%
%%\subsection{Ecoulement périodique}
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{\'Ecoulement instationnaire périodique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%On consid\`ere un \'ecoulement bidimensionnel dont la vitesse 
%est donn\'ee sous forme eulérienne par :
%\begin{equation}
%\left\{
%\begin{array}{rcc}
%u_x(x,y,t) & = & U_0 \cos \omega t, \\
%u_y(x,y,t) & = & 2 U_0 \sin \omega t. 
%\end{array}
%\right.
%\end{equation}
%
%\begin{enumerate}
%
%\item Donnez la forme des lignes de courant en un instant $t$ donné.
%Représentez le champ de vitesse pour 4 instants correspondant 
%à $t=0$, $t=T/4$, $t=T/2$, et $t=3T/4$, où 
%$T = 2 \pi / \omega$ est la période du cycle.
%
%
%\item On note $\vec X(t; \vec x_0)$ la position lagrangienne, à l'instant
%$t$, de la particule fluide qui était située à la position $\vec x_0$  
%à l'instant $t=0$. 
%
%Calculez les composantes de $\vec X(t; \vec x_0)$,
%notées  $X(t; x_0,y_0)$ et  $Y(t; x_0,y_0)$,
%où $x_0$ et $y_0$ sont les composantes de $\vec x_0$.
%
%
%\item Quelle est la forme des trajectoires ? 
%
%\item Calculez l'accélération des particules $\vec{a}$ par une approche Eulérienne.
%
%\item Calculez maintenant l'accélération par une approche Lagrangienne. Vérifiez que les deux approches conduisent au même résultat.
%
%\end{enumerate}
%
%\clearpage

\section{Exercice}

Considérons un écoulement plan $\myvec{u} = u(x, y, t) \, \vec{e}_x + v(x, y, t) \, \vec{e}_y$ 
%et incompressible (ou isovolume), c'est-à-dire
défini par :
\begin{eqnarray}
u(x,y) &=& a x \\
v(x,y) &=& -a y
\end{eqnarray} 

\begin{enumerate}
\item Après avoir justifié son existence, donnez l'expression de la fonction de courant $\psi(x,y)$ associé à cet écoulement.

\item En déduire que les lignes de courant sont des hyperboles. 
%et représentez la structure de l'écoulement.

\item Après avoir justifié son existence, donnez l'expression du potentiel des vitesses $\Phi(x,y)$ associé à cet écoulement.

\item Représentez schématiquement la structure de l'écoulement (c.a.d. tracez quelques lignes de courant, quelques courbes iso-potentielles, et le champ de vitesse représenté par des vecteurs en quelques points).

%\item Calculez la trajectoire (Lagrangienne) d'une particule fluide située initialement (à $t=0)$ à la position $(x_0,y_0)$.

%\item Quelle est la nature géométrique de cette courbe ? Que constate-t-on ?

\end{enumerate}

\clearpage
\section{Problème}

On s'int\'eresse dans cet exercice à l'\'ecoulement dans une conduite au passage d'un
\'elargissement brusque d'une canalisation dont la section varie de $S_1$ à $S_2$ avec $S_2>S_1$.
L'\'ecoulement en amont de l'\'elargissement a une vitesse $u_1$ 
et une pression $p_1$ suppos\'ees connues.
On cherche à d\'eterminer la vitesse $u_2$ et la pression $p_2$
 en aval de l'\'elargissement (fig.~\ref{fig:elargissement1}a).
On notera $s = S_1/S_2 < 1$ le rapport des sections.
On supposera que, bien que turbulent, l'\'ecoulement est stationnaire en moyenne.
Le fluide est homogène, de masse volumique $\rho$ uniforme, et sans perte de
g\'en\'eralit\'e, on n\'egligera la pesanteur.
La paroi de la conduite est imperm\'eable.

On considère un volume de contrôle $\Omega$ comme représenté sur la figure, dont la frontière est 
$\partial \Omega = \Gamma_1 \cup \Gamma_2 \cup \Sigma_1 \cup \Sigma_2 \cup \Sigma_l$ ; ici 
$\Gamma_1$ et $\Gamma _2$ sont l'entrée et la sortie,  $\Sigma_1$ et $\Sigma_2$ les parois latérales 
en amont et en aval, et $\Sigma_f$ la surface frontale au niveau du raccord (d'aire $S_2-S_1$).



\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(190, 35)(10, 1)
      \put(7, 5){\includegraphics[width=72mm]{Figures/elargissement1.png}}
      \put(0, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(92, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(77, 24){\small $(\Omega)$}
      \put(10, 8){\small $\Gamma_1$}
      \put(83, 0){\small $\Gamma_2$}
      \put(50, 31){\small $\Sigma_2$}
      \put(16, 23){\small $\Sigma_1$}
      \put(23, 25){\small $\Sigma_f$}

      \put(117, 5){\includegraphics[width=72mm]{Figures/elargissement2.png}}
      \put(110, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(148, 17){\small $u_1', p_1'$}
      \put(202, 17){\small $u_2, p_2$}
  %    \put(120, 8){\small ${ \Gamma}_1$}
%      \put(132, 6){\small ${ \Gamma}_1'$}
  %    \put(193, 0){\small ${ \Gamma}_2$}
   %   \put(160, 31){\small $\Sigma_2$}
    %  \put(128, 23){\small $\Sigma_1$}
      \put(141, 25){\small $u \approx 0, p \approx p_1'$}

			\put(50, -4){(a)}
			\put(160, -4){(b)}

   \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Elargissement brusque dans une conduite : 
 $(a)$ sch\'ema global et identification du volume de contrôle $\Omega$ et des différentes parties 
  de sa frontière, et  $(b)$ et d\'etail de l'\'ecoulement d\'ecoll\'e observ\'e exp\'erimentalement.}
  \label{fig:elargissement1}
\end{figure}


\begin{enumerate}

\item Ecrire le bilan intégral de masse, en déduire $u_2$ en fonction de $u_1$ et $s=S_2/S_1$.

\item Justifiez qu'immédiatement avant l'élargissement la vitesse est $u'_1 \approx u_1$ et la pression $p'_1 \approx p_1$.

\item En vous basant sur les notions vues en cours, justifiez que la pression dans la zone de recirculation est uniforme et égale à $p_1$.


\item Ecrire le bilan intégral de quantité de mouvement.

\item A partir des relations précédentes déduire $p_1-p_2$ en fonction de $u_1$ et $s$.

\item En déduire une expression de la perte de charge $\Delta_1^2= (p_1+\rho u_1^2/2)- (p_2+\rho u_2^2/2)$ puis du coefficient de perte de charge singulière défini par $K = \frac{\Delta_1^2}{\frac{1}{2} \rho u_1^2}  $.

\item Que prédisent les relations précédentes dans le cas $S_2 \gg S_1$ correspondant au cas où la canalisation débouche dans un récipient de grande dimension ? Comparez avec le résultat qu'on aurait si la dissipation pouvait être négligée. Expliquez physiquement.


\end{enumerate}


\end{document}





\end{document}